%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : debut.tex
% 	Modif : ven. 04 févr. 2022 22:50
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\Section{Jouons un peu avec Docker}

Je vais jouer un peu avec ubuntu puisque j'en ai la possibilité et que je ne l'ai pas chez moi.
Pour commencer, restons basiques.
Comme vu plus haut, Docker est un serveur, ils sont restés simples.
Il faut être administrateur pour l'invoquer, comme je n'ai pas envie de taper \liglat{sudo} avant chaque commande je me suis mis dans le groupe docker.
Il s'invoque avec son propre nom, c'est facile de s'en souvenir.
Après avoir écrit son nom, il faut lui dire ce que nous voulons qu'il fasse.
Ici, comme je l'ai dit plus haut, je veux lancer ubuntu, je fais donc~:

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu
(stef)> ps aux | grep ubuntu
stef     2230048  0.0  0.0   6396  2324 pts/4    S+   17:13   0:00 grep ubuntu
\end{listbash}

Rien, pas de message d'erreur, pas de trace dans les process, le seul retour de la commande \liglat{ps} est le \liglat{grep} que j'ai fait dessus pour le trouver.
C'est pas folichon, c'est tout ce qu'est capable de faire la distribution la plus populaire au monde~?
Essayons autre chose en ajoutant la commande que je veux voir exécutée par ubuntu.

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu ps aux
USER         PID %CPU %MEM    VSZ   RSS TTY      STAT START   TIME COMMAND
root           1  0.0  0.0   5824  1148 ?        Rs   16:22   0:00 ps aux
\end{listbash}

Là, par contre, avec une seule commande, l'une des plus classiques au monde, nous avons une foultitude d'informations inattendues.
Nous allons les regarder les unes après les autres.

La première remarque, c'est qu'il n'y a qu'une seule ligne, je n'ai rien tronqué.
Pourtant, chez moi, il y a du monde qui tourne~:

\begin{listbash}
(stef)> ps aux | wc -l
211
\end{listbash}

Là, maintenant, tout de suite, vous voyez qu'il y a 211 process qui tournent alors qu'ubuntu n'en voit qu'un à l'intérieur de Docker.
Le seul process visible étant la commande, qui cherche les autres process, lancée en tant que \liglat{root}.
Oui, c'est la seconde information intéressante de cette commande anodine.
Par défaut, sans rien à faire, les commandes sont lancées en tant qu'admin et malgré ça, seule la commande \liglat{ps} est visible.
Pour aller plus loin, le \liglat{ps} ne sait pas où il s'exécute puisqu'il a un point d'interrogation pour le TTY.
De plus, le PID de \liglat{ps} est \liglat{1} alors que d'habitude le \liglat{1} est réservé au process qui initie le système.
Il est donc visible que par défaut, ce qui s'exécute à l'intérieur du Docker est isolé du reste du système.
Je ne vais pas chercher si l'isolation est bonne, ça nous emmènerait trop loin.
Ce que je vois, c'est que vu l'isolation, il est possible de lancer les commandes avec le compte \liglat{root} sans trop de risques.
D'ailleurs, pour le \liglat{root}, c'est vraiment la totale.
L'id de l'utilisateur comme le groupe de l'utilisateur~:

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu id
uid=0(root) gid=0(root) groups=0(root)
\end{listbash}

Avec une seule ligne de commande, nous avons eu beaucoup d'informations, mais il reste une chose qui m'intrigue.
Si le PID du process \liglat{ps} est \liglat{1}, alors comment ça se passe pour l'init~?
Vous vous souvenez de la commande qui faisait double emploi~?
C'est le moment de l'essayer à l'intérieur de Docker pour voir ce que ça donne (sans le \liglat{grep}, là, je veux tout voir).

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu systemd-cgls
docker: Error response from daemon: OCI runtime create failed: container_linux.go:370: starting container process caused: exec: "systemd-cgls": executable file not found in $PATH: unknown.
ERRO[0000] error waiting for container: context canceled
\end{listbash}

Là aussi, c'est très intéressant, car \liglat{systemd-cgls} est une commande qui vient avec systemd et que systemd est utilisé par ubuntu comme par archlinux.
Ce n'est donc pas la distribution complète d'ubuntu qui est utilisée.
Mais alors, qu'est-ce qui est utilisé~?
Par exemple, quel noyau~?

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu uname -a
Linux def30ba52dd6 5.9.14-arch1-1 #1 SMP PREEMPT Sat, 12 Dec 2020 14:37:12 +0000 x86_64 x86_64 x86_64 GNU/Linux
\end{listbash}

Et, mais c'est mon noyau ça~:

\begin{listbash}
(stef)> uname -a
Linux scarpet42p 5.9.14-arch1-1 #1 SMP PREEMPT Sat, 12 Dec 2020 14:37:12 +0000 x86_64 GNU/Linux
\end{listbash}

Enfin presque, il y a le hostname qui est différent, sinon, c'est bien le noyau de ma distribution qui est utilisé, pas celui d'ubuntu.
Et vous comprenez pourquoi je lance ubuntu avec Docker et pas archlinux~: pour augmenter les chances d'avoir des versions différentes.
Et là, c'est une information primordiale.
C'est vraiment une différence fondamentale avec les machines virtuelles.
Et la différence entre Docker et une VM s'éclaire, c'est beau à pleurer.

En effet, une VM montre directement le matériel à la distribution lancée dedans.
Une VM utilise son propre noyau.
Alors que là, Docker montre le noyau du système hôte au système hôte.
J'adore le français~: avec le même mot il est possible de désigner les deux parties.
Et ensuite, certains s'étonnent que Docker et Kubernetes soient compliqués à comprendre.
OK, je la refais en enlevant l'ambiguïté.
Alors que là, Docker montre le noyau du système natif au système invité.
Pleins d'OS et un seul noyau.

C'est très, très, très, important, car pour utiliser un noyau, il faut le lancer, c'est le boot du système que tout le monde connaît.
Le boot a beau s'être amélioré, il prends quand même un certain temps.
Donc, lancer une VM prend du temps, même si c'est très rapide aujourd'hui.
Alors que le noyau du système natif est déjà lancé, sinon, c'est pas possible de lancer les commandes Docker.
Ce qui fait que le lancement d'une commande Docker est instantané (je parle de son lancement, son exécution peut être longue).
Ce qui fait que puisque la commande est exécutée directement par le noyau du système hébergeant, l'utilisation de Docker ne la ralentit pas.

Et c'est pour ça que nous n'avons vu aucune trace de l'exécution d'ubuntu dans le résultat du \liglat{ps} la première fois.
En effet, puisque l'exécution de la commande est instantanée, quel est l'intérêt de conserver ubuntu en tâche de fond~?
Ça consomme des ressources sans le moindre avantage.
Est-ce que je peux m'en assurer~?
Si oui, comment~?
Après avoir lancé des commandes avec \liglat{docker}, nous allons regarder ce qui tourne.
Comme pour le système, c'est \liglat{ps} qui doit être utilisé.

\begin{listbash}
(stef)> docker ps
CONTAINER ID   IMAGE     COMMAND   CREATED   STATUS    PORTS     NAMES
\end{listbash}

Bon, OK, la méthode naïve montre que si Docker ne voit rien, c'est normal que je ne vois rien non plus mais c'est pas particulièrement utile non plus.
Je m'y attendais un peu, disons que c'est pour conserver le suspense et montrer l'intérêt de l'option \liglat{-a} de la commande.

\begin{listbash}
(stef)> docker ps -a
CONTAINER ID IMAGE  COMMAND        CREATED     STATUS                 PORTS NAMES
def30ba52dd6 ubuntu "uname -a"     2 hours ago Exited (0) 2 hours ago       ecstatic_shamir
de5ea8c613b7 ubuntu "systemd-cgls" 2 hours ago Created                      great_ganguly
e7faadc82dcb ubuntu "id"           2 hours ago Exited (0) 2 hours ago       clever_lalande
4480dc639756 ubuntu "ps aux"       2 hours ago Exited (0) 2 hours ago       stoic_cartwright
49b058b70d5e ubuntu "/bin/bash"    2 hours ago Exited (0) 2 hours ago       unruffled_villani
\end{listbash}

Oh, voilà qui est bien.
D'abord, vous avez de la chance parce que vous pouvez voir toutes les commandes que j'ai utilisées jusque là.
Il faudra que je fasse très attention à ça si je modifie mon texte.
Mais je digresse, c'est parce que je prends soin de mon lecteur en lui accordant une petite pause avant de revenir au sujet principal.

Retournons à l'analyse des lignes ci-dessus.
Il y a beaucoup de choses à en dire, vraiment beaucoup d'informations passionnantes.
Procédons par ordre.
La première information, la plus simple, c'est la colonne CREATED~: c'est le moment où j'ai lancé les commandes indiquées ci-dessus.
En elle même, elle n'est pas très intéressante, sauf mise en relation avec la colonne STATUS juste à côté.
Exceptées pour une ligne, elles sont toutes au status Exited, donc fini, à la même heure que l'heure de création.
Ce qui confirme ce qui était supposé~: la commande est lancée puis s'arrête puisque ça ne sert à rien de la conserver à tourner.
Le \liglat{(0)} doit être le code de retour qui indique que tout s'est bien terminé.
Pour la seule ligne au status Created, c'est la seule ligne dont la commande s'est plantée avec un message d'erreur de Docker.
Donc, en gros, Docker est bloqué dans un état intermédiaire mais pas en train de tourner.
Il y a pleins de façons de faire, mais l'intérêt est de débugguer ce qui va un petit peu plus loin que la découverte.
Or, je sais pourquoi ça s'est planté, il n'y a donc rien à débugguer et le mieux est d'ignorer.

Maintenant, enfin, les deux premières colonnes.
Je n'ai jamais utilisé ces termes depuis le début (les résultats des commandes ne comptent pas, merci).
Puisque vous n'êtes pas sensés connaître les notions de Docker avant de lire ce document, le fait de ne pas les avoir utilisés m'a permis de ne pas avoir à les définir.
Sans conteste, ce sont deux des termes les plus importants de Docker.
D'avoir réussi à les éviter jusqu'à maintenant relève quand même du grand art.
Je ne suis pas sûr que vous ayez vraiment conscience de cet exploit.
Je vous avais prévenu que mon approche n'était pas orthodoxe, vous devez bien vous en rendre compte maintenant.

Je vais quand même rester dans le bizarre, pour l'instant, je ne vais m'intéresser qu'au contenu de la seconde colonne.
Avant de l'oublier temporairement, il faut quand même remarquer que le contenu de la première colonne est très important.
Vous voyez que c'est sûrement un hash, donc que c'est destiné à être un identifiant unique.
Je suppose que les plus curieux d'entre vous l'ont remarqué, pour les autres, c'est celui de la première ligne qu'il faut regarder.
Regardez un peu plus haut les lignes de commandes, celles sur lesquelles j'ai demandé les informations sur le noyau avec \liglat{uname}.
Lorsque je lance directement \liglat{uname}, la seconde valeur est le hostname de ma machine.
Par contre, lorsque j'exécute \liglat{uname} avec \liglat{docker}, c'est cette valeur qui est retournée comme hostname.
C'est donc que cette valeur est très importante pour les communications.

C'est impressionnant de voir tout ce qu'il est possible de découvrir et d'appréhender juste avec des commandes de base.
Bien sûr, il faut lire la doc pour connaître les commandes Docker à utiliser.
Mais vous pouvez voir que je n'utilise pas des options tordues connues juste par des experts.
Quelques commandes Linux de base, quelques commandes Docker de base et c'est parti.
Pas un concept défini, l'analyse des entrailles permet de comprendre le fonctionnement.
Revenons-en à l'analyse de la seconde colonne.

C'est facile, le contenu de cette colonne est identique pour toutes les lignes, c'est ubuntu.
Ça aussi c'est facile, c'est le premier argument de ce que j'ai passé à \liglat{docker run}.
Le second argument étant indiqué dans la troisième colonne avec un nom assez peu original, à savoir~: COMMAND.
Sauf la dernière ligne tout en bas.
Je n'avais pas passé d'argument et c'est \liglat{/bin/bash} qui a été exécuté.
Donc, lorsqu'on exécute \liglat{docker run ubuntu toto}, Docker fait exécuter \liglat{toto} par \liglat{ubuntu} et si \liglat{toto} n'est pas fourni, alors c'est un shell bash qui est lancé.

Mais donc, ça veut dire que le bash est disponible alors que le bash n'est pas une commande interne au noyau.
Vous n'avez pas envie d'en savoir plus~?
Moi si, alors j'y vais.

\begin{listbash}
(stef)> docker run ubuntu bash --version
GNU bash, version 5.0.17(1)-release (x86_64-pc-linux-gnu)
Copyright (C) 2019 Free Software Foundation, Inc.
License GPLv3+: GNU GPL version 3 or later <http://gnu.org/licenses/gpl.html>

This is free software; you are free to change and redistribute it.
There is NO WARRANTY, to the extent permitted by law.
\end{listbash}

Maintenant, la même chose sans passer par Docker.

\begin{listbash}
(stef)> bash --version
bash --version
GNU bash, version 5.1.4(1)-release (x86_64-pc-linux-gnu)
Copyright (C) 2020 Free Software Foundation, Inc.
Licence GPLv3+ : GNU GPL version 3 ou ultérieure <http://gnu.org/licenses/gpl.html>

Ceci est un logiciel libre ; vous être libre de le modifier et de le redistribuer.
AUCUNE GARANTIE n'est fournie, dans les limites permises par la loi.
\end{listbash}

D'abord, la version sur ma machine est un peu plus récente (je vous le dis~: archlinux, c'est du bleeding edge).
Et en plus, elle est en français alors que Docker donne les informations relatives à la licence en anglais.
Ce n'est donc pas le même shell ni le même environnement qui sont utilisés.
Je n'ai donc pas besoin de bash sur ma machine pour l'utiliser avec Docker.
En contrepartie, si le bash n'est pas livré avec Docker je ne peux pas l'utiliser.
C'est bien ce qui a été vu avec une commande de systemd.
Même si systemd est un peu particulier puisque c'est le premier process qui lance les autres et qui est un peu bloqué par Docker.
Je ne vais pas vous montrer toutes les commandes bas-niveau que je pourrais essayer.
Il y en a trop, ça prendrait trop de place sans apporter d'information nouvelle.
Ma conclusion est que seul le noyau de ma machine est utilisé dans Docker.

Nous pouvons donc voir ce que Docker fait de ubuntu, mais ça ne nous dit pas ce que c'est.
Ce n'est pas vraiment la célèbre distribution parce que je vous ai montré qu'elle n'est pas complète.
Vous allez me dire que c'est facile, Docker utilise une image, c'est le nom de la seconde colonne.
Je suis d'accord, mais nommer quelque chose ne suffit pas à l'expliquer ou à le définir.
C'est quoi une image~?

%end-include

